\documentclass[14pt, a4paper, oneside]{extreport}
\usepackage{extsizes}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=30mm, right=10mm, top=20mm, bottom=20mm}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\setlength{\parindent}{1.25cm}
\setlength{\parskip}{0pt}
\usepackage{indentfirst}

% ==========================================
% ФОРМАТИРОВАНИЕ (ВСЁ В ПРЕАМБУЛЕ)
% ==========================================
\usepackage{amsmath, amssymb, mathtools}
% \numberwithin{equation}{section} % Нумерация формул (1.1), (2.3)

\usepackage{titlesec}
\titleformat{\chapter}[block]{\normalfont\normalsize\normalsize}{}{0pt}{\hspace{1.25cm}}
\titleformat{\section}[block]{\normalfont\normalsize\normalsize}{}{0pt}{\hspace{1.25cm}}
\titleformat{\subsection}[block]{\normalfont\normalsize\normalsize}{}{0pt}{\hspace{1.25cm}}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{0pt}{1em}
\titlespacing*{\section}{0pt}{1em}{0.5em}
\titlespacing*{\subsection}{0pt}{1em}{0.5em}

\usepackage{tocloft}

% Название оглавления (правильный способ для babel)
\addto\captionsrussian{\renewcommand{\contentsname}{СОДЕРЖАНИЕ}}
\addto\captionsrussian{\renewcommand{\bibname}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}}

% Шрифт заголовка "СОДЕРЖАНИЕ" (строго 14pt, жирный, с красной строкой)
\renewcommand{\cfttoctitlefont}{\normalfont\normalsize\hspace{1.25cm}}
\setlength{\cftbeforetoctitleskip}{0pt}
\setlength{\cftaftertoctitleskip}{1em}

% Отступы для записей оглавления (красная строка 1.25 см)
\setlength{\cftchapindent}{0cm}
\setlength{\cftsecindent}{0cm}
\setlength{\cftsubsecindent}{0cm}

% Ширина поля под номер (0pt, так как нумерация ручная)
\setlength{\cftchapnumwidth}{0pt}
\setlength{\cftsecnumwidth}{0pt}
\setlength{\cftsubsecnumwidth}{0pt}

% Точки-заполнители до номера страницы
\renewcommand{\cftchapleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\renewcommand{\cftsubsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=false, pdfborder={0 0 0}}

% Настройка маркированных списков (тире с висячим отступом)
\usepackage{enumitem}
\usepackage{enumitem}

\setlist[itemize]{
    label=---,
    leftmargin=0pt,            % Общий отступ списка = 0
    itemindent=1.25cm,         % Первая строка с красной строки
    listparindent=0pt,         % Вторая строка без отступа
    % labelsep=0.5em,
    itemsep=0cm,
    topsep=0pt,
    partopsep=0pt,
    parsep=0cm,
}

% Настройка нумерованных списков (enumerate) - если нужно тоже с тире
\setlist[enumerate]{
    label=\arabic*),           % Формат: 1), 2), 3)
    leftmargin=0pt,            % Общий отступ списка = 0
    itemindent=1.25cm,         % Первая строка с красной строки
    listparindent=0pt,         % Вторая строка без отступа
    labelsep=0.5em,
    itemsep=0pt,
    topsep=0.5em,
    parsep=0pt
}

% ==========================================
% НАЧАЛО ДОКУМЕНТА
% ==========================================

\begin{document}
% Убираем нумерацию для содержания
\makeatletter
\renewcommand{\numberline}[1]{}
\makeatother

% ==========================================
% НУМЕРАЦИЯ НАЧИНАЕТСЯ С 6-Й СТРАНИЦЫ
% ==========================================
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{6}

\tableofcontents
\clearpage

% ==========================================
% ВВЕДЕНИЕ
% ==========================================
\section{ВВЕДЕНИЕ}
\vspace{1em}
% \addcontentsline{toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}
В современных условиях эксплуатации сложных технологических систем крайне важно не только учитывать текущее состояние составляющих систему модулей, но и уметь прогнозировать их поведение на несколько эксплуатационных циклов вперёд. Прогнозирование выхода параметров за допустимые границы позволяет не только снизить риски аварийной эксплуатации, но и повысить общую эффективность производственного процесса, предотвратив экономические издержки, связанные с незапланированными простоями или преждевременным снятием с эксплуатации ещё ресурсных узлов.

Оценка и моделирование текущего состояния оборудования являются ключевыми факторами перехода к предиктивному обслуживанию. Своевременное формирование вероятностных сценариев развития состояния дает возможность использовать оборудование с максимальной эффективностью и оптимизировать графики технического обслуживания. В работах [2–10] рассматривается решение проблем обнаружения аномалий и прогнозирования остаточного ресурса технологического оборудования с использованием моделей глубокого обучения. Особое внимание в современных исследованиях уделяется генеративным архитектурам, способным моделировать распределения временных рядов и синтезировать правдоподобные траектории развития отказов.

Особенностью данной работы является применение вариационного автокодировщика (VAE) в качестве основы системы. Модель решает две сопряженные задачи: классическую задачу восстановления текущих параметров и задачу генерации последующих n эксплуатационных циклов. Амортизация параметров латентного распределения z выполняется не по полному временному ряду, а на основе начальных n циклов, что позволяет эффективно оперировать скалярными показателями состояния St (не являющимися векторами) и генерировать элементы выходной последовательности. 
Математический аппарат алгоритма базируется на адаптации вариационной нижней оценки (ELBO) под задачу последовательного прогнозирования.

Данная работа имеет практическую значимость в областях производства и эксплуатации технологически сложного оборудования, в частности турбовентиляторных двигателей и промышленных агрегатов. Её применение позволяет формировать прогнозы будущих показателей циклов, выявлять скрытые закономерности деградации и поддерживать принятие решений в условиях неполных или зашумленных данных.

В связи с этим целью данной работы являлось снижение эксплуатационных рисков и повышение экономической эффективности за счет создания системы моделирования состояния оборудования на базе вариационного автокодировщика, обеспечивающей генерацию последующих циклов и точную оценку технического состояния.

\clearpage

% ==========================================
% ГЛАВА 1
% ==========================================
\section{1 АНАЛИЗ ПРЕДМЕТНОЙ ОБЛАСТИ И СУЩЕСТВУЮЩИХ АНАЛОГОВ}
\section{1.1 Обзор исследований и моделей машинного обучения для решения аналогичных задач}
\section{1.1.1 Применение классических и глубоких автокодировщиков для оценки состояния оборудования}
\vspace{1em}
В работе Jia Guo, Guannan Liu, Yuan Zuo, Junjie Wu под названием “An Anomaly Detection Framework Based on Autoencoder and Nearest Neighbor” [2] исследователи предлагают архитектуру AEKNN, объединяющую автокодировщик и метод k-ближайших соседей. На этапе обучения модель тренируется исключительно на данных штатного режима. Сжатое представление в латентном слое используется как вход для k-NN классификатора. При тестировании аномалии выявляются по отклонению расстояния до ближайших соседей в скрытом пространстве. Эффективность подхода подтверждается на промышленных датасетах, однако метод не предусматривает генерацию будущих состояний и работает в режиме классификации «штатный/аварийный» без оценки вероятностной неопределенности.

В статье «Обнаружение аномальных событий на хосте с использованием автокодировщика» авторы Гурина А. О., Гузев О. Ю., Елисеев В. Л. предлагают метод построения модели нормального поведения системы на основе двух параллельных автокодировщиков с различной архитектурой. Критерием аномальности выступает превышение порога мгновенной ошибки реконструкции (IRE), рассчитываемого отдельно для каждого декодера. Метод демонстрирует высокую чувствительность к редким событиям, но опирается на детерминированную реконструкцию, что ограничивает его применимость для стохастических процессов износа технологического оборудования.


\vspace{1em}
\section{1.1.2 Вариационные автокодировщики в задачах вероятностного прогнозирования и генерации временных рядов}
\vspace{1em}
В работе Kingma & Welling “Auto-Encoding Variational Bayes” [16] заложены теоретические основы VAE, где максимизация вариационной нижней оценки (ELBO) обеспечивает одновременное обучение кодировщика, декодировщика и регуляризацию латентного пространства. Применительно к телеметрии оборудования данная архитектура позволяет оценивать не только точечное восстановление параметров, но и дисперсию реконструкции, что напрямую связано с надежностью прогноза.

Исследование Chung et al. “Deep Generative Models for Time Series Forecasting” демонстрирует применение рекуррентного VAE (VRNN) для многошагового прогнозирования. Авторы показывают, что аморизованный вывод параметров распределения z по скользящему окну данных позволяет генерировать правдоподобные траектории развития параметров. Однако в работе используется векторное представление состояния на каждом шаге, что увеличивает вычислительную нагрузку и усложняет интерпретацию скалярных индикаторов работоспособности

\vspace{1em}
\section{1.1.3 Сравнительный анализ генеративных архитектур (GAN, Diffusion, VAE) для моделирования циклических процессов}
\vspace{1em}
В обзоре Goodfellow et al. по генеративным состязательным сетям и последующих работах по Diffusion-моделям отмечается высокое качество генерации сложных распределений. Однако для задач прогнозирования циклов технологического оборудования эти архитектуры демонстрируют существенные ограничения: GAN страдают от нестабильности обучения (mode collapse) и отсутствия явной вероятностной интерпретации латентных переменных, что затрудняет калибровку порогов аварийных состояний. Diffusion-модели требуют многоэтапного обратного процесса генерации, что критично увеличивает время инференса и делает их неоптимальными для систем мониторинга в реальном времени.
В работе Sohn et al. “Learning Structured Output Representation using Deep Conditional Generative Models” [20] показано, что условные VAE (CVAE) обеспечивают стабильную оптимизацию и явную связь между входным контекстом (текущие n циклов) и выходной последовательностью. Это позволяет формировать прогнозы с оценкой доверительных интервалов, что напрямую соответствует требованиям к системам предиктивного обслуживания.

\vspace{1em}
\section{1.1.4 Адаптация функции ELBO и амортизированный вывод для многошагового прогнозирования состояний}
\vspace{1em}
В исследованиях по байесовским методам прогнозирования [21, 22] отмечается, что стандартная формулировка ELBO требует модификации для последовательных данных. Авторы предлагают аморизовывать параметры распределения не по полному временному ряду, а по начальному окну из nциклов, что снижает риск переобучения и позволяет декодировщику генерировать последующие элементы на основе фиксированного латентного представления.
В работе Zheng et al. “Variational Autoencoder for Remaining Useful Life Prediction” скалярный показатель остаточного ресурса выводится как функция от дисперсии реконструкции и расстояния в латентном пространстве. Авторы подчеркивают, что не является вектором признаков, а представляет собой агрегированную метрику, вычисляемую на основе вероятностного вывода. Такой подход позволяет отделить задачу генерации телеметрии от задачи оценки состояния, сохраняя при этом их математическую связность через общий ELBO.

\vspace{1em}
\section{1.2 Критерии оценки и валидации генеративных моделей в промышленной диагностике}
\vspace{1em}
Валидация генеративных моделей для временных рядов оборудования требует сочетания поточечных и структурных метрик. В работах [24, 25] базовой метрикой выступает поточечная MSE (Mean Squared Error), вычисляемая для каждого шага прогнозирования: размерность вектора наблюдений. Для учёта фазовых сдвигов и нелинейных деформаций временных осей дополнительно применяются метрики DTW (Dynamic Time Warping) и MAE.
В исследовании показано, что для оценки качества генерации будущих циклов недостаточно лишь минимизации MSE, так как модель может «усреднять» распределение. Поэтому вводится критерий коэффициента детерминации по каждому прогнозируемому циклу и F1-score классификации режимов, где порог аномальности определяется на основе распределения ошибок реконструкции и расстояний Махаланобиса в латентном пространстве. Комплексное применение данных метрик позволяет объективно оценить как точность восстановления, так и устойчивость генерации к зашумленным телеметрическим данным.

\vspace{1em}
\section{Научная новизна}
\vspace{1em}
% \addcontentsline{toc}{subsection}{Научная новизна}
\begin{itemize}
    \item Предложена адаптация вариационной нижней оценки (ELBO) для задачи последовательного прогнозирования, при которой параметры латентного распределения z аморизуются не по полному временному ряду, а исключительно по начальным n циклам, что снижает риск переобучения и повышает устойчивость к шуму телеметрии.
    \item Разработан метод формирования скалярного индикатора состояния на основе статистик латентного пространства и ошибки реконструкции, исключающий его представление в виде векторного признака и упрощающий интерпретацию режима работы оборудования.
    \item Создан двухэтапный алгоритм генерации на базе условного VAE, обеспечивающий одновременное решение задачи восстановления текущих параметров и задачи прогнозирования последующих n циклов с вероятностной оценкой неопределенности.
\end{itemize}

\vspace{1em}
\section{Теоретическая и практическая значимость}
\vspace{1em}
Теоретическая значимость заключается в расширении математического аппарата вариационных автокодировщиков для моделирования циклических процессов сложного оборудования. Обоснована применимость аморизованного вывода по фиксированному окну данных для многошагового прогнозирования с разделением скалярных индикаторов состояния и векторных наблюдений.
Практическая значимость состоит в разработке программной системы, позволяющей на основе телеметрии текущего режима генерировать прогнозы будущих циклов и классифицировать техническое состояние оборудования. 
Применение системы позволяет выявлять скрытые закономерности деградации узлов, формировать ранние предупреждения об авариях и оптимизировать затраты на техническое обслуживание и ремонт.


\vspace{1em}
\section{Положения, выносимые на защиту}
\begin{enumerate}
    \item Математическая модель оценки состояния технологического оборудования, основанная на вариационном автокодировщике с модифицированной функцией ELBO, обеспечивающей амортизированный вывод латентных переменных по окну из n начальных циклов.
    \item Алгоритм двухэтапной генерации телеметрических последовательностей, реализующий восстановление текущих параметров и прогнозирование последующих n циклов с оценкой вероятностной неопределенности через распределение в латентном пространстве.
    \item Методика валидации генеративной модели, сочетающая поточечную MSE-метрику с анализом ошибок реконструкции и расстояний в латентном пространстве для точной классификации штатных и аварийных режимов работы оборудования.
\end{enumerate}

\vspace{1em}
\section*{1.3 Выводы}
\vspace{1em}
\addcontentsline{toc}{section}{1.3 Выводы}
% Текст выводов
\clearpage

% ==========================================
% ГЛАВА 2
% ==========================================
\section{ПРОЕКТИРОВАНИЕ СИСТЕМЫ МОДЕЛИРОВАНИЯ ДАННЫХ}
\section{Постановка задачи}
\vspace{1em}

\section{Формальная постановка задачи моделирования состояния оборудования}
\vspace{1em}
% Текст 2.1.1 + формулы
\begin{equation}
X_{1:n} = \{\mathbf{x}_1, \mathbf{x}_2, \dots, \mathbf{x}_n\}
\end{equation}

% Добавьте остальные подразделы главы 2 по необходимости
\clearpage

% ==========================================
% ЗАКЛЮЧЕНИЕ
% ==========================================
\section{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
\vspace{1em}
% \addcontentsline{toc}{chapter}{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
% Текст заключения
\clearpage

% ==========================================
% СПИСОК ИСТОЧНИКОВ
% ==========================================
\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{section}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}
\vspace{1em}
\bibitem{1} Пример источника...
\bibitem{2} Jia Guo, G. Liu, Y. Zuo, J. Wu. An Anomaly Detection Framework...
% Добавьте остальные источники
\end{thebibliography}

\end{document}